\section*{Übungsblatt 6}
\subsection*{6.1 Network Time Protocol}
\textbf{In Netzwerken werden die Uhren verschiedener Computer oft mit Hilfe des
Network Time Protocols (NTP) synchronisiert.
Dazu schickt ein Client Rechner Anfragen an den NTP-Server.}

\subsubsection*{Welche Voraussetzung muss erfüllt sein, damit das Protokoll funktioniert?}
\begin{itemize}
\item Einen Server an dem eine Funkuhr angeschlossen ist und der dadurch die korrekte Zeit besitzt.
\item Untereinander synchronisierte NTP-Server, die den NTP-Dienst anbieten.
\end{itemize}

\subsubsection*{Beschreiben Sie kurz die Funktionsweise des Protokolls!}
\begin{enumerate}
\item Clients synchronisieren sich mit der genauen Zeit eines Servers,
indem der Zeitunterschied berechnet wird.
\item NTP-Server synchronisieren sich untereinander, ebenfalls durch Berechnung einer Zeitdifferenz.
\item Einteilung der Server in Strata. 0 = Atom-Uhr, 1 = Server der mit der Atom-Uhr
synchronisiert wurde, ...
\item Ein Server passt seine Zeit nur an wenn, er ein niedrigeres Stratum-Level besitzt als der Server auf den er sich verbunden hat.
\item Ist das Stratum Level höher wird der kontaktierte Server angepasst.
\item Zusätzlich zur Zeitanpassung wird der Strata-Level des anpassenden Servers auf +1 des angepassten Servers geändert.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Wie wird die Abweichung der Client-Zeit berechnet?}
Client A schickt ein Request an B und speichert die Sendezeit T1.
B nimmt den Request entgegen und legt einen eigenen Timestemp T2 an.
B sendet eine Request mit Timestemp T3 an A.
A legt beim entgegennehmen einen Timstamp T4 an. 
Mit den Werten lässt sich eine $\delta$-Abweichung berechnen nach $$\frac{(T2 - T1) + (T4 - T3)}{2}$$
Es werden mehre Messungen durchgeführt. Aus den $\delta$-Abweichungen wird ein Mittelwert berechnet.

\subsection*{6.2 Verteilte Reihenfolge-Synchronisation}
\subsubsection*{Mit welchem Verfahren können Verteilte Systeme sicherstellen, dass Prozess-Schritte auf zwei Systemen in der gleichen Reihenfolge ohne genaue Kenntnis einer absoluten Zeit ausgeführt werden?}
Logische Uhren

\subsubsection*{Welche Synchronisierungs-Methode der Uhren verwendet dieses Verfahren?}
Lamport Uhren

\subsubsection*{Beschreiben Sie dieses Verfahren kurz!}
Eine Nachricht kann nicht ankommen bevor sie gesendet wurde. 
Der Sender einer Nachricht sendet immer einen Zeitstempel mit. Der Empfänger vergleicht diesen mit seiner Zeit. 
Ist $T_A < T_B$ ist alles ok.
Ist $T_A > T_B$ wird die Zeit von B erhöht, sodass sie um 1 größer ist als der Zeitstempel der Nachricht. 
Das System funktioniert mit beliebig vielen Komponenten.\\

\noindent Und noch kürzer: Immer Uhrzeiten vergleichen und wenn sie nicht stimmt anpassen.

\subsection*{6.3 Vektoruhren}
\textbf{Vektoruhren werden in Verteilten Systemen zur Synchronisation verwendet. Mit Hilfe von
Vektoruhren kann die Kausalität in Verteilten Systemen besser bestimmt werden, da
Zeitinformationen aller beteiligten Prozesse berücksichtigt werden.}

\subsubsection*{Tragen Sie im folgenden Diagramm die Vektorzeiten für die verschiedenen Ereignisse ein!}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/a63}

\pagebreak